const preguntas = [
  {
    "id": "1",
    "question": "De conformidad con el artículo 50 de la Ley Orgánica 1/2018, de 5 de noviembre, de reforma del Estatuto de\nAutonomía de Canarias, corresponde al Gobierno de Canarias, (señale la afirmación falsa):",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Las funciones ejecutivas administrativas y legislativas, de conformidad con lo que establece el presente\nEstatuto y las leyes.",
    "incorrect_answers": [
      "La dirección política de la Comunidad Autónoma de Canarias y de su Administración.",
      "La planificación de la política económica de la Comunidad Autónoma de Canarias y su coordinación con las\npolíticas insulares, teniendo en cuenta las necesidades de cada isla y el interés general.",
      "La interposición de recursos de inconstitucionalidad y cuantas facultades le atribuya la Ley Orgánica del\nTribunal Constitucional."
    ]
  },
  {
    "id": "2",
    "question": "De acuerdo con la Ley Orgánica 1/2018, de 5 de noviembre, de reforma del Estatuto de Autonomía de Canarias,\nuna ley del Parlamento de Canarias, a iniciativa de sus miembros regulará el régimen electoral, si es aprobada\npor la mayoría de:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Tres quintos.",
    "incorrect_answers": [
      "Dos tercios.",
      "Absoluta.",
      "Simple."
    ]
  },
  {
    "id": "3",
    "question": "Señale la proposición correcta:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "La reforma de los Estatutos de Autonomía exige en todo caso su aprobación por las Cortes Generales\nmediante Ley Orgánica.",
    "incorrect_answers": [
      "Los Estatutos de Autonomía no pueden ser modificados sino con autorización del Senado.",
      "La reforma de los Estatutos de Autonomía requiere la aprobación del Gobierno Central del proyecto de\nreforma.",
      "La reforma de los Estatutos de Autonomía está sujeta a los mismos procedimientos que la revisión\nconstitucional."
    ]
  },
  {
    "id": "4",
    "question": "El Estatuto de Autónoma de Canarias dedica a los derechos, deberes y principios rectores:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "El Título I.",
    "incorrect_answers": [
      "El Título V.",
      "El Título III.",
      "El Titulo IV."
    ]
  },
  {
    "id": "5",
    "question": "El Estatuto de Autonomía de Canarias consta de:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "202 artículos, 1 Preámbulo, 8 Títulos, 6 Disposiciones Adicionales, 2 Transitorias, 1 derogatoria y 1\ndisposición final.",
    "incorrect_answers": [
      "202 artículos, 8 Títulos, 6 Disposiciones Adicionales, 2 Transitorias y 1 disposición final.",
      "202 artículos, 1 Preámbulo, 8 Títulos, 6 Disposiciones Adicionales, 2 Transitorias y 1 disposición final.",
      "200 artículos, 1 Preámbulo, 8 Títulos, 6 Disposiciones Adicionales, 2 Transitorias y 1 disposición final."
    ]
  },
  {
    "id": "6",
    "question": "El Estatuto de Autonomía de Canarias entró en vigor:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "El mismo día de su publicación en el Boletín Oficial del Estado.",
    "incorrect_answers": [
      "Al día siguiente de su publicación en el Boletín Oficial del Estado.",
      "Al día siguiente de su publicación en el Boletín Oficial de Canarias.",
      "El mismo día de su publicación en el Boletín Oficial de Canarias."
    ]
  },
  {
    "id": "7",
    "question": "Señale la proposición incorrecta",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Los diputados estarán sujetos a mandato imperativo.",
    "incorrect_answers": [
      "El número de diputados no será inferior a cincuenta ni superior a setenta y cinco.",
      "Los miembros del Parlamento serán inviolables por los votos y opiniones que emitan en el ejercicio de su\ncargo.",
      "El Parlamento funcionará en pleno y en comisiones."
    ]
  },
  {
    "id": "8",
    "question": "¿En qué artículo del Estatuto de Autonomía de Canarias se recogen los derechos en el ámbito de la salud?:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Artículo 19.",
    "incorrect_answers": [
      "Artículo 16.",
      "Artículo 37.",
      "Artículo 43."
    ]
  },
  {
    "id": "9",
    "question": "Señale la respuesta incorrecta en relación al Estatuto de Autonomía de Canarias",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Los derechos reconocidos en el presente Estatuto no se podrán extender a otras personas.",
    "incorrect_answers": [
      "Los poderes públicos canarios reconocerán, de acuerdo con la ley, el derecho de las personas a su\nidentidad de género y garantizarán la no discriminación por este motivo o por su orientación sexual.",
      "Los poderes públicos canarios garantizarán la igualdad efectiva entre mujeres y hombres en el ámbito\npúblico y privado, y velarán por la conciliación de la vida familiar y profesional.",
      "El Parlamento de Canarias tiene su sede en la ciudad de Santa Cruz de Tenerife."
    ]
  },
  {
    "id": "10",
    "question": "¿Qué artículo de la Constitución Española configura el soporte básico en que se asienta la Ley de Prevención de\nRiesgos Laborales?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Artículo 40.2",
    "incorrect_answers": [
      "Artículo 43.1",
      "Artículo 42.1",
      "Artículo 41.2"
    ]
  },
  {
    "id": "11",
    "question": "En relación al artículo 40.2 de la Constitución Española, señala la afirmación correcta:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Encomienda a los poderes públicos velar por la seguridad e higiene en el trabajo.",
      "Este mandato conlleva la necesidad de desarrollar una política de protección de la salud de los trabajadores.",
      "Encuentra en la Ley de Prevención de Riesgos Laborales su pilar fundamental."
    ]
  },
  {
    "id": "12",
    "question": "Señala cuál es una de las principales novedades de la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Se aplicará también en el ámbito de las Administraciones públicas.",
    "incorrect_answers": [
      "Solamente posee carácter de legislación laboral.",
      "No constituye norma básica del régimen estatutario de los funcionarios públicos.",
      "Solamente se aplicará en el ámbito de las Administraciones privadas."
    ]
  },
  {
    "id": "13",
    "question": "Señala qué capítulo de la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales regula el conjunto de derechos y\nobligaciones:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Capítulo III.",
    "incorrect_answers": [
      "Capítulo I.",
      "Capítulo V.",
      "Capítulo II."
    ]
  },
  {
    "id": "14",
    "question": "Señala qué capítulo de la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales regula los derechos de consulta y\nparticipación de los trabajadores:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Capítulo V.",
    "incorrect_answers": [
      "Capítulo I.",
      "Capítulo II.",
      "Capítulo IV."
    ]
  },
  {
    "id": "15",
    "question": "En relación a los derechos de consulta y participación de los trabajadores, según la Ley 31/1995 de Prevención\nde Riesgos Laborales, señala la respuesta INCORRECTA:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas son incorrectas.",
    "incorrect_answers": [
      "La Ley atribuye a los Delegados de Prevención el ejercicio de las funciones especializadas en materia de\nprevención de riesgos en el trabajo.",
      "Dichos derechos tienen que ver con las cuestiones que afectan a la seguridad y salud en el trabajo.",
      "Junto a ello, el Comité de Seguridad y Salud, se configura como el órgano de encuentro entre\nrepresentantes y empresario."
    ]
  },
  {
    "id": "16",
    "question": "Señale qué artículos comprenden el Capítulo III de Derechos y Obligaciones de la Ley 31/1995 de Prevención\nde Riesgos Laborales:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Del artículo 14 al artículo 29.",
    "incorrect_answers": [
      "Del artículo 13 al artículo 29.",
      "Del artículo 14 al artículo 28.",
      "Del artículo 31 al artículo 40."
    ]
  },
  {
    "id": "17",
    "question": "Señale qué artículos comprenden el Capítulo V de derechos de consulta y participación de los trabajadores de\nla Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Del artículo 33 al artículo 40.",
    "incorrect_answers": [
      "Del artículo 14 al artículo 29.",
      "Del artículo 13 al artículo 29.",
      "Del artículo 31 al artículo 40."
    ]
  },
  {
    "id": "18",
    "question": "En relación con el artículo 14. Derecho a la protección frente a los riesgos laborales, de la Ley 31/1995 de\nPrevención de Riesgos Laborales. Señale la opción INCORRECTA:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "El coste de las medidas relativas a la seguridad y la salud en el trabajo deberá recaer sobre los\ntrabajadores en algunos supuestos.",
    "incorrect_answers": [
      "Los trabajadores tienen derecho a una protección eficaz en materia de seguridad y salud en el trabajo.",
      "En cumplimiento del deber de protección, el empresario deberá garantizar la seguridad y la salud de los\ntrabajadores a su servicio en todos los aspectos relacionados con el trabajo.",
      "El empresario deberá cumplir las obligaciones establecidas en la normativa sobre prevención de riesgos\nlaborales"
    ]
  },
  {
    "id": "19",
    "question": "¿Qué son las infecciones nosocomiales? Señale la respuesta CORRECTA.",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Las que los enfermos adquieren en el propio hospital o centro asistencial.",
    "incorrect_answers": [
      "Las que los enfermos adquieren en el propio domicilio.",
      "Las que están en periodo de incubación al ingreso y se manifiestan en las primeras 72 horas.",
      "Ninguna de las respuestas es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "20",
    "question": "Los residuos sanitarios son clasificados por el Decreto 104/2002, de 26 de julio, de Ordenación de la Gestión de\nResiduos Sanitarios (BOC núm. 109 de 14/08/2002) en cinco grupos. ¿A qué grupo se corresponden los\nresiduos sanitarios especiales?. Señale la respuesta CORRECTA.",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Grupo IV.",
    "incorrect_answers": [
      "Grupo III.",
      "Grupo V. a.",
      "Grupo V. b."
    ]
  },
  {
    "id": "21",
    "question": "El período transcurrido desde la recogida extracentro de los residuos sanitarios de los grupos III y IV hasta su\ndepósito en las instalaciones destinadas a su tratamiento o eliminación en Canarias, no será superior a:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "24 horas.",
    "incorrect_answers": [
      "12 horas.",
      "48 horas.",
      "72 horas."
    ]
  },
  {
    "id": "22",
    "question": "Atendiendo al Decreto 104/2002, de 26 de julio, de Ordenación de la Gestión de Residuos Sanitarios (BOC núm.\n109 de 14/08/2002), la retirada de los residuos para su posterior almacenamiento intermedio o final, se realizará\ncon una frecuencia mínima:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Cada 24 horas.",
    "incorrect_answers": [
      "Cada 12 horas.",
      "Cada 48 horas.",
      "Cada 72 horas."
    ]
  },
  {
    "id": "23",
    "question": "¿A qué se debe el mayor número de muertes relacionadas con infecciones nosocomiales?. Señale la respuesta\nCORRECTA.",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Neumonías.",
    "incorrect_answers": [
      "Bacteriemias por cándidas.",
      "Tuberculosis.",
      "Heridas quirúrgicas."
    ]
  },
  {
    "id": "24",
    "question": "Señale la respuesta CORRECTA en relación con las infecciones nosocomiales.",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Son causa de elevada morbi-mortalidad.",
      "Producen un aumento de las estancias hospitalarias.",
      "Suponen un gran coste para el sistema sanitario."
    ]
  },
  {
    "id": "25",
    "question": "Señale la respuesta CORRECTA en relación al tipo de higiene de las manos que tiene como objetivo eliminar la\nsuciedad, materia orgánica y flora transitoria.",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Lavado de manos higiénico.",
    "incorrect_answers": [
      "Lavado antiséptico de manos.",
      "Antisepsia de manos por frotación.",
      "Lavado de manos quirúrgico."
    ]
  },
  {
    "id": "26",
    "question": "Señale la respuesta CORRECTA en relación a la higiene de las manos.",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "El uso de soluciones alcohólicas por frotación se considera de primera elección, siempre y cuando no se\naprecie suciedad visible en las manos.",
    "incorrect_answers": [
      "El lavado de manos tradicional se considera de primera elección frente al resto de tipos de higiene de las\nmanos.",
      "El hecho de utilizar guantes reemplaza la necesidad de lavarse las manos.",
      "El lavado de manos quirúrgico tiene una duración de 1 a 2 minutos."
    ]
  },
  {
    "id": "27",
    "question": "Entre los principales elementos de la cadena epidemiológica se encuentra: Señale la respuesta INCORRECTA.",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "El estado emocional del huésped.",
    "incorrect_answers": [
      "El agente causal.",
      "La fuente de infección.",
      "El medio ambiente."
    ]
  },
  {
    "id": "28",
    "question": "¿Qué artículo de la Constitución reconoce expresamente el derecho de todos los\nciudadanos a la protección de la salud?:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "El artículo 43.",
    "incorrect_answers": [
      "El artículo 41.",
      "El artículo 42.",
      "El artículo 44."
    ]
  },
  {
    "id": "29",
    "question": "De las siguientes afirmaciones, señalar cuál de ellas es falsa:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "El Estado tiene competencia exclusiva sobre la legislación en Sanidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Los poderes públicos mantendrán un régimen público de Seguridad Social para todos\nlos ciudadanos.",
      "El Estado tiene competencia exclusiva sobre la legislación básica y régimen económico\nde la Seguridad Social",
      "El respeto a la Ley y a los derechos de los demás son fundamentos del orden político y\nde la paz social"
    ]
  },
  {
    "id": "30",
    "question": "El artículo 1.1 de la Constitución define la libertad, la justicia, la igualdad y el pluralismo\npolítico como:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Valores superiores del ordenamiento jurídico",
    "incorrect_answers": [
      "Principios de los que emana la soberanía nacional",
      "Principios superiores del ordenamiento jurídico",
      "Principios generales del ordenamiento jurídico"
    ]
  },
  {
    "id": "31",
    "question": "El catálogo de prestaciones del Sistema Nacional de Salud tiene por objeto:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Garantizar las condiciones básicas y comunes para una atención integral, continuada y\nen el nivel adecuado de atención.",
    "incorrect_answers": [
      "Garantizar la calidad de las prestaciones básicas y comunes para una atención integral,\ncontinuada y en el nivel adecuado de atención.",
      "Garantizar las condiciones básicas y comunes para una atención basada en los\nprincipios de igualdad, equidad, notoriedad y relevancia en el nivel adecuado de\natención.",
      "Todas las respuestas son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "32",
    "question": "¿Cuándo fue aprobada la Ley General de Sanidad?:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Por la Ley 14/1986, de 25 de abril.",
    "incorrect_answers": [
      "Por la Ley 14/1989, de 12 de mayo.",
      "Por la Ley 14/1986, de 12 de mayo.",
      "Por la Ley 14/1989, de 25 de abril."
    ]
  },
  {
    "id": "33",
    "question": "El Título I de la Constitución, en su Capítulo II, contiene:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Dos Secciones, respectivamente tituladas \"De los derechos fundamentales y de las\nlibertades públicas\" y \"De los derechos y deberes de los ciudadanos\"",
    "incorrect_answers": [
      "Dos Secciones, respectivamente tituladas \"De los españoles y los extranjeros\" y \"De los\nderechos y deberes de los ciudadanos\"",
      "Tres Secciones, respectivamente tituladas \"De los españoles y los extranjeros\", \"De los\nderechos y libertades\" y \"De los deberes de los ciudadanos",
      "Un solo artículo, que proclama la igualdad de todos ante la ley"
    ]
  },
  {
    "id": "34",
    "question": "En el art. 43 de la Constitución Española se dispone:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Compete a los poderes públicos organizar y tutelar la salud pública a través de\nmedidas preventivas y de las prestaciones y servicios necesarios",
    "incorrect_answers": [
      "Los poderes públicos mantendrán un régimen público de Seguridad Social para todos\nlos ciudadanos, que garantice la asistencia y prestaciones sociales suficientes ante\nsituaciones de necesidad, especialmente en caso de desempleo. La asistencia y\nprestaciones complementarias serán libres",
      "Los poderes públicos aseguran la protección social, económica y jurídica de la familia",
      "Se reconoce el derecho a la propiedad privada y a la herencia"
    ]
  },
  {
    "id": "35",
    "question": "Entre los derechos fundamentales proclamados en la Sección 1ª Capítulo 2º Título 1º de la\nConstitución, se incluyen:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "El derecho a la tutela judicial efectiva, el derecho a sindicarse libremente y el derecho\nde petición",
    "incorrect_answers": [
      "El derecho a la igualdad, el derecho al trabajo y el derecho a la libertad",
      "El derecho a contraer matrimonio con plena igualdad jurídica, el derecho a sindicarse\nlibremente y el derecho a la educación",
      "El derecho a la educación, el derecho a sindicarse libremente y el derecho al trabajo"
    ]
  },
  {
    "id": "36",
    "question": "¿Quiénes deberán de informar a los usuarios de los servicios del sistema sanitario público\no vinculados a él, de sus derechos y deberes?:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Los Poderes Públicos.",
    "incorrect_answers": [
      "Las Leyes.",
      "La Ley General de Sanidad.",
      "El Sistema Nacional de Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "37",
    "question": "¿El óxido de etileno es un método de esterilización?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Químico",
    "incorrect_answers": [
      "Físico",
      "De calor sin presión",
      "Radiación"
    ]
  },
  {
    "id": "38",
    "question": "De los siguientes métodos de esterilización, ¿cuál utiliza calor húmedo?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Autoclave",
    "incorrect_answers": [
      "Radiaciones gamma",
      "Incineración",
      "Baño María"
    ]
  },
  {
    "id": "39",
    "question": "Uno de los inconvenientes que presenta la utilización de óxido de etileno es que:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas las opciones anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Puede producir intoxicaciones agudas (tóxicos)",
      "Existen sospechas que puede ser cancerígeno.",
      "Puede tener efectos teratógeno y provocar abortos"
    ]
  },
  {
    "id": "40",
    "question": "¿qué cualidades no debe tener un detergente para que se le considere un buen agente de limpieza en el medio\nsanitario?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Tener alta capacidad para formar espuma",
    "incorrect_answers": [
      "Tener capacidad para disolver la suciedad de tipo lipoide",
      "Debe de ser biodegradable",
      "Promover la limpieza con agentes emulsionantes."
    ]
  },
  {
    "id": "41",
    "question": "Los productos químicos que se usan para la desinfección de la piel, heridas y cavidades del organismo se\ndenominan:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Antisépticos",
    "incorrect_answers": [
      "Desinfectantes",
      "Esteroides",
      "Todas las preguntas anteriores son incorrectas"
    ]
  },
  {
    "id": "42",
    "question": "La esterilización del material puede conseguirse por varios métodos. Indicar el que no lo es:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Radiación en caliente",
    "incorrect_answers": [
      "Calor húmedo",
      "Procedimientos químicos",
      "Métodos mecánicos"
    ]
  },
  {
    "id": "43",
    "question": "¿Qué sistema nos permite esterilizar mayor gama de materiales?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Autoclaves",
    "incorrect_answers": [
      "Hornos de calor seco",
      "Filtros de membrana",
      "Soluciones biocidas"
    ]
  },
  {
    "id": "44",
    "question": "La principal vía de entrada del Formaldehído en el organismo es la:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Vía inhalatoria.",
    "incorrect_answers": [
      "Absorción cutánea.",
      "La ingestión accidental.",
      "Percutánea."
    ]
  },
  {
    "id": "45",
    "question": "Señale la respuesta INCORRECTA. Al almacenar productos químicos:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Aumentar al máximo posible las existencias.",
    "incorrect_answers": [
      "Es imprescindible consultar y cumplir las indicaciones de la tabla de incompatibilidades.",
      "Reducir al máximo posible las existencias.",
      "Disponer de estanterías resistentes metálicas."
    ]
  },
  {
    "id": "46",
    "question": "¿Cuál es el valor límite ambiental de formaldehido permitido en una exposición profesional de corta duración?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "0,74 mg/m3.",
    "incorrect_answers": [
      "0,37 mg/m3.",
      "0,45 mg/m3.",
      "0,54 mg/m3."
    ]
  },
  {
    "id": "47",
    "question": "Ante un vertido en el almacén de reactivos, ¿qué NO haríamos?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Utilizar el sistema habitual de limpieza en el laboratorio.",
    "incorrect_answers": [
      "Interrumpir el paso de personas por el área del vertido.",
      "Recoger los cristales, si los hubiera, con pinzas.",
      "Apagar toda fuente de ignición de la habitación donde se produjo el vertido."
    ]
  },
  {
    "id": "48",
    "question": "Las fichas de seguridad de un agente químico son:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Instrucciones escritas que deben acompañar a los productos químicos.",
    "incorrect_answers": [
      "Certificaciones de la conformidad del proceso y del producto obtenido.",
      "Evaluaciones acreditadas de la no peligrosidad del producto utilizado.",
      "Información sobre el productor que debe guardar el empresario."
    ]
  },
  {
    "id": "49",
    "question": "Según el reglamento (CE) número 1272/2008 sobre clasificación, etiquetado y envasado de sustancias y mezclas\n(CLP), señale la respuesta correcta :",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "La etiqueta debe contener los siguientes elementos: Cantidad nominal de la sustancia o mezcla. Nombre\nquímico o identificador del producto. Nombre, dirección y teléfono del proveedor o proveedores. Pictogramas\nde peligro, palabras de advertencia, indicaciones de peligro y consejos de prudencia. Información\nsuplementaria si procede.",
    "incorrect_answers": [
      "La etiqueta no es una herramienta para comunicar información sobre los peligros y uso seguro de las\nmezclas",
      "Se aplica solo a productos químicos industriales.",
      "No obliga a los proveedores a clasificar los productos químicos previo a su comercialización ."
    ]
  },
  {
    "id": "50",
    "question": "¿Cuál de las siguientes acciones es INCORRECTA respecto a la exposicion al formaldehído?:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Reducir al máximo la exposición abriendo puertas y ventanas.",
    "incorrect_answers": [
      "Limitar las cantidades del agente mutágeno en el lugar de trabajo.",
      "Diseñar.los procesos de trabajo para reducir al mínimo la formación de agentes cancerígenos.",
      "Limitar al menor número posible los trabajadores expuestos."
    ]
  },
  {
    "id": "51",
    "question": "El Técnico Superior de Anatomía Patológica y Citodiagnóstico ¿tiene responsabilidad legal derivada de una\nincorrecta manipulación de sustancias químicas que puedan producir daños a compañeros de trabajo,\ninstalaciones o medio ambiente?:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Si, siempre.",
    "incorrect_answers": [
      "No, solamente la responsabilidad legal es con pacientes.",
      "Si, pero solo en lo que se refiere al medio ambiente.",
      "No tiene ninguna responsabilidad legal."
    ]
  },
  {
    "id": "52",
    "question": "Es motivo de rechazo.",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Una muestra mal rotulada.",
      "Una muestra derramada.",
      "Un volante no cumplimentado."
    ]
  },
  {
    "id": "53",
    "question": "El transporte de muestras al laboratorio debe hacerse:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "En un periodo de tiempo apropiado a la naturaleza de la petición.",
      "De una manera que asegure la seguridad para el personal que la transporta y para el público en general.",
      "Dentro de un rango de temperatura especificado (en el manual de toma de muestras) y con los\nconservadores adecuados."
    ]
  },
  {
    "id": "54",
    "question": "Los documentos escritos que describen la secuencia específica de operaciones y métodos que deben aplicarse\nen el laboratorio para una finalidad determinada, estableciendo cómo, quién, y cuándo debe realizar una\nactividad allí prevista se denominan:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Procedimientos normalizados de trabajo (PNTs).",
    "incorrect_answers": [
      "Indicadores de calidad.",
      "Procesos operativos.",
      "Todas las respuestas son incorrectas."
    ]
  },
  {
    "id": "55",
    "question": "La acción tomada para eliminar las causas de una no conformidad, de un defecto o cualquier otra situación\nindeseable existente, para impedir su repetición, se denomina:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Incidencia.",
    "incorrect_answers": [
      "Acción de mejora.",
      "Indicador de calidad.",
      "Acción correctiva."
    ]
  },
  {
    "id": "56",
    "question": "Las muestras recibidas en el laboratorio de Anatomía Patológica se revisan, comprobando que cumplen las\nnormas de:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Obtención, recogida, conservación, transporte e identificación unívoca coincidiendo con los\ncorrespondientes volantes de solicitud.",
    "incorrect_answers": [
      "Recogida, conservación, transporte e identificación unívoca coincidiendo con los correspondientes volantes\nde solicitud.",
      "Conservación, transporte e identificación unívoca coincidiendo con los correspondientes volantes de\nsolicitud.",
      "Recogida, transporte e identificación unívoca coincidiendo con los correspondientes volantes de solicitud."
    ]
  },
  {
    "id": "57",
    "question": "No es un requisito para realizar una autopsia clínica:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Documento de la declaración de voluntades anticipadas.",
    "incorrect_answers": [
      "Certificado de muerte cierta",
      "Autorización de estudio necrópsico o consentimiento informado",
      "Resumen de la historia clínica"
    ]
  },
  {
    "id": "58",
    "question": "Según la normativa de protección de datos personales, los datos utilizados por el responsable de un tratamiento\nde datos deben ser:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Exactos y, si fuera necesario actualizados.",
    "incorrect_answers": [
      "Inmediatos y si fuera necesario actualizados.",
      "Aproximados y no necesariamente actualizados.",
      "Sensatos y no necesariamente actualizados."
    ]
  },
  {
    "id": "59",
    "question": "Señala la respuesta INCORRECTA:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Sólo podrán tener acceso al manual de calidad el director del laboratorio y el director de la calidad.",
    "incorrect_answers": [
      "El manual de calidad debe incluir una descripción del campo de aplicación del sistema de gestión de la\ncalidad.",
      "El laboratorio debe controlar los documentos requeridos por el sistema de gestión de la calidad y debe\nasegurarse de que se impide la utilización no prevista de cualquier documentación obsoleta.",
      "Todos los documentos son revisados y aprobados por el personal autorizado antes de su emisión."
    ]
  },
  {
    "id": "60",
    "question": "En un control externo de calidad, ¿cuándo nuestro resultado se considera satisfactorio?:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Cuando el índice de desviación es menor de 2 con respecto al resto de laboratorios asociados al control.",
    "incorrect_answers": [
      "Cuando es similar al resto de los laboratorios.",
      "Cuando está dentro del valor de normalidad suministrado por los organismos que lo realizan.",
      "Cuando coincide con nuestro valor de normalidad."
    ]
  },
  {
    "id": "61",
    "question": "La Norma UNE-EN ISO/IEC 17025 se trata de:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Un estándar que establece los requerimientos para la competencia de laboratorios de ensayo y/o\ncalibración.",
    "incorrect_answers": [
      "Un sistema de acreditación de calidad destinado a cualquier organización.",
      "Un sistema de certificación de calidad de los laboratorios médicos.",
      "Todos ellos son aplicables."
    ]
  },
  {
    "id": "62",
    "question": "Cuando un equipo que deba estar calibrado salga del laboratorio para actividades de mantenimiento:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Siempre debe volver a calibrarse antes de ser utilizado de nuevo",
    "incorrect_answers": [
      "Puede volver a utilizarse si la calibración previa a la salida era correcta",
      "Un equipo que deba estar calibrado nunca puede salir del laboratorio",
      "La salida del laboratorio nunca influye en el estado de calibración de un equipo"
    ]
  },
  {
    "id": "63",
    "question": "Los métodos analíticos deben ser:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Precisos y exactos.",
    "incorrect_answers": [
      "Precisos e inexactos.",
      "Inexactos e imprecisos.",
      "Imprecisos y exactos."
    ]
  },
  {
    "id": "64",
    "question": "La relación entre la calidad obtenida y los recursos y costes empleados se llama:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Eficiencia",
    "incorrect_answers": [
      "Garantía de calidad",
      "Eficacia",
      "Efectividad"
    ]
  },
  {
    "id": "65",
    "question": "En un control externo de calidad, ¿cómo se valoran los resultados?:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Con el índice de desviación.",
    "incorrect_answers": [
      "Con la gráfica de control de Levy-Jennings.",
      "Con el algoritmo de Bull.",
      "Con cualquiera de ellos."
    ]
  },
  {
    "id": "66",
    "question": "En un laboratorio se realizará una identificación interna propia del laboratorio:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Siempre",
    "incorrect_answers": [
      "Sólo con las muestras particulares",
      "Sólo con algunas muestras",
      "Unas veces sí y otras no"
    ]
  },
  {
    "id": "67",
    "question": "Todos los procedimientos realizados por un laboratorio para la evaluación continua de su trabajo, se denomina:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Control interno de calidad",
    "incorrect_answers": [
      "Control externo de calidad",
      "Control de variables externas",
      "Control de veracidad"
    ]
  },
  {
    "id": "68",
    "question": "¿Cuál de los siguientes materiales NO es objeto de estudio en el Servicio de Anatomía Patológica?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Heces",
    "incorrect_answers": [
      "Extensiones citológica",
      "Citopunciones",
      "Intraoperatorias"
    ]
  },
  {
    "id": "69",
    "question": "Tras la llegada al Servicio de Anatomía Patológica de una muestra intraoperatoria, el proceso a seguir será:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Recepción, avisar al patólogo, registro, congelación de la muestra para cortar en el criostato, teñir una\nhematoxilina rápida y el resto de material fijarlo para proceso en parafina.",
    "incorrect_answers": [
      "Ver el estudio solicitado y fijar la pieza si no tuviese fijador. Avisar al patólogo, comprobar de datos, registrar\ny cortar tal como indica el protocolo de muestra intraoperatoria.",
      "La fijación ha de ser lo más precoz posible, avisar al patólogo siguiendo con el procedimientos de rutina\nhabitual.",
      "Si el material viene en fresco y es poco colocarlo en liquido fijador, si es una pieza grande avisar al Patólogo\npara que la abra, reseccione o corte y luego fijarla normalmente, seguido registrar, cortar en criostato y teñir\nsegún protocolo de manera rápida, con eficacia y calidad."
    ]
  },
  {
    "id": "70",
    "question": "¿Qué unidades de competencia NO pertenecen al Técnico/a Especialista de Anatomía Patológica en las áreas de\nlaboratorio general?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "El archivo de informes",
    "incorrect_answers": [
      "Organizar y gestionar el área de trabajo",
      "Realizar necropsias",
      "Procesar las biopsias clínicas"
    ]
  },
  {
    "id": "71",
    "question": "Cuál de las siguientes afirmaciones sobre la biopsia diagnóstica NO es correcta:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Suele contener la totalidad de la lesión.",
    "incorrect_answers": [
      "Un objetivo es concretar el diagnóstico histopatológico de una enfermedad.",
      "Son de pequeño tamaño.",
      "Permite realizar técnicas moleculares."
    ]
  },
  {
    "id": "72",
    "question": "Se denomina impronta:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "A la capa unicelular obtenida sobre un portaobjetos por contacto directo de este con la superficie de sección\nde un órgano.",
    "incorrect_answers": [
      "A la lámina de tejido de pequeño calibre preparada sobre un portaobjetos, que ha sido seccionada\npreviamente mediante un microtomo.",
      "A la sección obtenida de un tejido mediante cortes en un criostato y extendida sobre un portaobjetos en\nforma de capa unicelular, que permite su observación microscópica.",
      "Al conjunto de células sanguíneas extendidas sobre un portaobjetos en forma de capa unicelular, que\npermite su observación microscópica."
    ]
  },
  {
    "id": "73",
    "question": "En relación a la coloración de una muestra señale lo correcto:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Un mordiente es una sustancia que se utiliza para aumentar la captación selectiva de un determinado\ncolorante.",
    "incorrect_answers": [
      "No es necesario quitar la parafina antes de la coloración",
      "Los tiempos de coloración son iguales para todas las tinciones.",
      "Cuando una estructura se tiñe con un tono semejante al colorante utilizado se denomina metacromasia"
    ]
  },
  {
    "id": "74",
    "question": "Cómo debe llegar la muestra para estudio intraoperatorio al Servicio de Anatomía Patológica?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "En fresco",
    "incorrect_answers": [
      "Fijada en formol al 10%",
      "Fijada en alcohol 96%",
      "La fijación no influye para el estudio intraoperatorio."
    ]
  },
  {
    "id": "75",
    "question": "Señale la respuesta correcta acerca de la recepción de una muestra de grandes dimensiones y su tratamiento:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "En las lesiones quísticas es aconsejable extraer por punción su contenido para estudio citológico y/o\nbioquímico y reemplazarlo por formol.",
    "incorrect_answers": [
      "Para órganos sólidos se realizarán cortes seriados de las piezas separando e incluyendo cada sección\nobtenida en un recipiente independiente.",
      "Las visceras huecas nunca se podran abrir.",
      "En las piezas de gran tamaño es siempre aconsejable fijarlas mediante calor."
    ]
  },
  {
    "id": "76",
    "question": "Las dimensiones de las mesas de autopsias son:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "2,10 m. de longitud x 0,75 m. de anchura",
    "incorrect_answers": [
      "2 m. de longitud x 1 m. de anchura",
      "2,5 m. de longitud x 1 m. de anchura",
      "2,5 m. de longitud x 0,76 de anchura"
    ]
  },
  {
    "id": "77",
    "question": "En la autopsia judicial:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Quien ordena la práctica de la autopsia judicial es el juez",
    "incorrect_answers": [
      "No se ordena siempre que exista una muerte violenta",
      "Siempre que tenga un interés docente y científico",
      "Quien ordena la práctica de la autopsia judicial es el facultativo."
    ]
  },
  {
    "id": "78",
    "question": "La rigidez cadavérica, desaparece:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Entre las 36 y 48 horas.",
    "incorrect_answers": [
      "Entre las 8 y 12 horas.",
      "Entre las 12 y 24 horas.",
      "Cuando comienzan las livideces."
    ]
  },
  {
    "id": "79",
    "question": "En la autopsia, un signo relativo a la causa de la muerte es:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Las lesiones traumáticas.",
    "incorrect_answers": [
      "La rigidez cadavérica.",
      "Las livideces.",
      "El enfriamiento del cadáver."
    ]
  },
  {
    "id": "80",
    "question": "¿Qué tipos de autopsias se realizan?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Fetal",
      "Clínica",
      "Médico legal"
    ]
  },
  {
    "id": "81",
    "question": "Del siguiente instrumental, en la sala de autopsias debemos tener:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Bisturí con hojas desechables",
      "Costotomo y enterotomo",
      "Tijeras (coronarias, romas)"
    ]
  },
  {
    "id": "82",
    "question": "Cuál de las siguientes afirmaciones sobre las autopsias es correcta:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "La autopsia médico-legal es realizada por orden judicial.",
    "incorrect_answers": [
      "La regulación legal de las autopsias clínicas y las judiciales es la misma.",
      "La autopsia médico-legal es la realizada por el médico anatomo-patólogo.",
      "No se necesita autorización para realizar la autopsia clínica."
    ]
  },
  {
    "id": "83",
    "question": "Con el enunciado \"Se hace un corte único desde el borde inferior del mentón, descendiendo por la línea media\ndel cuello, tórax y abdomen, rodeando el ombligo por la parte izquierda\". ¿A qué técnica\nde autopsia se refiere?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Técnica de Virchow.",
    "incorrect_answers": [
      "Técnica de Leutelle- Mata.",
      "Incisión en T",
      "Técnica de Gohn."
    ]
  },
  {
    "id": "84",
    "question": "¿A qué llamamos aclaramiento de los cortes tras la coloración?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "A la utilización de un líquido anhidro de alta refringencia que substituya al agente deshidratante.",
    "incorrect_answers": [
      "Al paso de éstos a agua retirando así el exceso de colorante.",
      "A la utilización de reactivos reductores que disminuyen el exceso de colorante.",
      "A la limpieza de la preparación de restos de medio de montaje."
    ]
  },
  {
    "id": "85",
    "question": "Cuáles de estos reactivos podríamos usar como agentes aclarantes?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Xileno (Dimetil-Benceno)",
      "Benceno",
      "Tolueno (Metil-Benceno)"
    ]
  },
  {
    "id": "86",
    "question": "En la realización de cortes en el criostato para IFD, hemos de saber que la temperatura aproximada de la cámara\nfría tiene que estar en:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "- 20°C",
    "incorrect_answers": [
      "-5 °C",
      "0°C",
      "-80°C"
    ]
  },
  {
    "id": "87",
    "question": "Posteriormente a la fijación y deshidratación y antes de su inclusión en parafina, una muestra recibe un\ntratamiento de aclaramiento. ¿En qué consiste este proceso?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "substituir al agente deshidratante por una solución miscible en el medio de inclusión",
    "incorrect_answers": [
      "El empleo de métodos de transparentar el tejido",
      "El empleo de agentes deshidratantes",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "88",
    "question": "Acabamos una inmunofluorescencia y el facultativo no puede verla hasta el día siguiente. ¿Cómo\nalmacenaremos las preparaciones preferentemente?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Refrigeradas a 4º C. sin presencia.de luz:",
    "incorrect_answers": [
      "En nevera a 0%C",
      "En congeládor a -20°C",
      "A temperatura ambiente preservadas de la luz"
    ]
  },
  {
    "id": "89",
    "question": "Técnicas de corte en el criotomo. Pasos a seguir:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Congelación, generalmente en un medio de congelación (O.C.T) cortar las secciones y adherirlas por\ncontacto al portaobjetos",
    "incorrect_answers": [
      "Fijación quimica, posterior congelación y adherirlas al portaobjetos",
      "Corte de las secciones en fresco, posteriormente congelarlas y adHerirlas",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "90",
    "question": "En caso de que fuera necesario realizar cortes superiores a 20 micras, ¿cuál de los siguientes sería el método de\ninclusión a realizar?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Celoidina",
    "incorrect_answers": [
      "Gelatina",
      "Resina Epoxi",
      "Parafina"
    ]
  },
  {
    "id": "91",
    "question": "El criostato o criotomo:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Es un aparato que permite obtener cortes por congelación",
    "incorrect_answers": [
      "Es un aparato que permite obtener cortes en congelación de un grosor mínimo de 12 micras",
      "Se utiliza exclusivamente para demostrar la actividad enzimática",
      "Se utiliza para el estudio de piezas quirúrgicas fijadas"
    ]
  },
  {
    "id": "92",
    "question": "Para que se utilizan los baños sucesivos de alcohol en concentraciones crecientes:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Deshidratación.",
    "incorrect_answers": [
      "Hidratación.",
      "Descalcificación.",
      "Decoloración"
    ]
  },
  {
    "id": "93",
    "question": "La formalina o formol comercial viene en solución madre del 35 al 40%, tras lo cual lo rebajamos con agua en\nproporción del:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "10%",
    "incorrect_answers": [
      "4,8%",
      "5%",
      "15%"
    ]
  },
  {
    "id": "94",
    "question": "Como regla general para la preparación de las lacas de hematoxilina se debe tener en cuenta que:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Los componentes hay que añadirlos en el orden establecido y estar disueltos antes de añadir el siguiente.",
    "incorrect_answers": [
      "Los componentes de la fórmula hay que disolverlos en agua caliente.",
      "Los componentes de la fórmula una vez disueltos hay que filtrarlos",
      "Los componentes se pueden añadir aleatoriamente."
    ]
  },
  {
    "id": "95",
    "question": "¿Qué se define como punto de plasticidad en parafina?:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "La temperatura a que puede ocurrir una deformación permanente sin fracturas.",
    "incorrect_answers": [
      "Se refiere al punto de fusión de la parafina.",
      "Dureza que puede adquirir la parafina dependiendo del punto de fusión.",
      "Grado de oxidación debido a las cadenas de carburos saturados de cadenas largas."
    ]
  },
  {
    "id": "96",
    "question": "La deshidratación se realiza con:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Baños sucesivos de alcohol etílico de graduación creciente",
    "incorrect_answers": [
      "Tres baños de xileno",
      "Baños de alcohol de graduación decreciente",
      "Baños de éter"
    ]
  },
  {
    "id": "97",
    "question": "La normalidad es:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Número de equivalentes gramo soluto presentes en un litro de disolución",
    "incorrect_answers": [
      "Número de moles de soluto disueltos en un kilo de disolvente",
      "Número de equivalentes gramo de disolvente por kilogramo de soluto",
      "Ninguna es cierta"
    ]
  },
  {
    "id": "98",
    "question": "El proceso de deshidratación no tiene en cuenta:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "La velocidad",
    "incorrect_answers": [
      "El grado de los alcoholes",
      "El volumen",
      "El tiempo"
    ]
  },
  {
    "id": "99",
    "question": "¿Cuál el fijador más utilizado en para microscopia electrónica?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Glutaraldheido",
    "incorrect_answers": [
      "Polietilenglicol",
      "Líquido de bouin",
      "Acetona"
    ]
  },
  {
    "id": "100",
    "question": "¿Cual es una característica de la fijación de tejidos?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas son ciertas",
    "incorrect_answers": [
      "Prevenir la autolisis",
      "Preparar el tejido para el procesado posterior",
      "Preparar al tejido para la tinción posterior"
    ]
  },
  {
    "id": "101",
    "question": "¿Cuál de los siguientes es una mezcla fijadora química?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Carnoy",
    "incorrect_answers": [
      "Congelantes",
      "etanol",
      "tetróxido de osmio"
    ]
  },
  {
    "id": "102",
    "question": "¿Cuáles son los dos métodos de fijación tisular?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Físicos y químicos.",
    "incorrect_answers": [
      "Físicos y moleculares",
      "Moleculares y químicos",
      "Ninguno de ellos"
    ]
  },
  {
    "id": "103",
    "question": "¿Cual es falsa sobre la fijación tisular para técnicas inmunohistoquímicas?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "La fijación no es un punto importante para el resultado final de esta técnica",
    "incorrect_answers": [
      "Un exceso de fijador reduce la inmunoreactividad del tejido.",
      "En muestras de gran volumen la solución fijadora proporciona resultados variables en cuanto a positividad\ninmunohistoquimica",
      "En cuanto a positividad inmunohistoquimica las zonas mejor fijadas se teñirán mejor que las más profundas,\npeor fijadas."
    ]
  },
  {
    "id": "104",
    "question": "¿Cuál de los siguientes es un fijador por método físico?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Congelación",
    "incorrect_answers": [
      "Glutraraldehido",
      "Tetróxido de osmio",
      "Acetona"
    ]
  },
  {
    "id": "105",
    "question": "¿Qué técnica usaría la fijación por congelación?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Técnicas de inmunoflorescencia en biopsias de piel y riñón",
    "incorrect_answers": [
      "Técnicas de Giemsa en biopsias de ganglios",
      "Técnicas de reticulina en biopsias de hígado",
      "Técnica de PAS en biopsias de colón"
    ]
  },
  {
    "id": "106",
    "question": "¿Qué inconvenientes tiene la acetona?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todos son inconvenientes",
    "incorrect_answers": [
      "Provoca concentración tisular",
      "Tiene acción rápida y puede endurecer los tejidos si la fijación es mayor de dos horas",
      "A temperaturas mayores de -40º disuelve las grasas"
    ]
  },
  {
    "id": "107",
    "question": "¿Cómo se define el proceso de descalcificación?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "El proceso que elimina sales cálcicas insolubles, conservando la estructura y la afinidad tintorial",
    "incorrect_answers": [
      "Técnica que se realiza sobre material metálico y mineralizado",
      "La capacidad que tienen algunas estructuras de eliminar elementos no cálcicos",
      "Método para destruir tejidos óseos."
    ]
  },
  {
    "id": "108",
    "question": "¿Qué cualidades debe tener un buen descalcificante?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Que produzca una eliminación completa de los depósitos de calcio",
      "Que no origine artefactos sobre tejidos tratados",
      "Que no interfiera en el procedimiento de tinción"
    ]
  },
  {
    "id": "109",
    "question": "¿cuál es falsa en relación al ácido etilendiaminotetraacético (EDTA)?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Es un decalcificante de acción rápida",
    "incorrect_answers": [
      "Es un agente quelante",
      "Causa poco daño tisular",
      "Adecuado para para técnicas moleculares"
    ]
  },
  {
    "id": "110",
    "question": "¿Cuál es un decalcificante de ácidos fuertes?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Ácido nítrico",
    "incorrect_answers": [
      "Formalina",
      "Solución acuosa de ácido fórmico",
      "Ninguno de ellos"
    ]
  },
  {
    "id": "111",
    "question": "¿Cuál es un decalcificante de ácidos débiles?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Ácido fórmico",
    "incorrect_answers": [
      "Ácido nítrico",
      "Ácido tricloroacético",
      "Ninguno de ellos"
    ]
  },
  {
    "id": "112",
    "question": "¿Que métodos hay para el control el tiempo de decalcificación?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todos son correctos",
    "incorrect_answers": [
      "Métodos físicos",
      "Métodos radiológicos",
      "Métodos químicos"
    ]
  },
  {
    "id": "113",
    "question": "¿Cual es cierta sobre los agentes decalcificantes?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas son ciertas",
    "incorrect_answers": [
      "Hay dos grupos principales de agentes descalcificantes: los ácidos y los quelantes de calcio",
      "Hay dos grupos de ácidos: los fuertes y los débiles.",
      "Los agentes quelantes son aquellas sustancias orgánicas que pueden unirse covalentemente a iones\nmetálicos"
    ]
  },
  {
    "id": "114",
    "question": "¿Cuál es la respuesta correcta en relación a la decalcificación?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "La decalcificación química, puede acelerarse con el empleo de ultrasonidos",
    "incorrect_answers": [
      "La decalcificación electrolítica no existe",
      "La decalcificación química mediante ultrasonido enlentece el proceso",
      "La decalcificación electrolítica no utiliza corriente eléctrica y no produce ionización."
    ]
  },
  {
    "id": "115",
    "question": "¿Que se consigue con la deshidratación?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Un endurecimiento",
    "incorrect_answers": [
      "Una aclaración",
      "Una sustitución por un solvente",
      "Una disminución de tejido"
    ]
  },
  {
    "id": "116",
    "question": "¿En qué consiste el aclaramiento?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "un proceso por el que se sustituye un deshidratante por una sustancia miscible con el medio de inclusión",
    "incorrect_answers": [
      "realizar baños sucesivos de agua destilada",
      "un proceso que consiste en la deshidratación",
      "un proceso que consiste en congelar el tejido"
    ]
  },
  {
    "id": "117",
    "question": "¿Cuál es la respuesta correcta sobre la infiltración en parafina?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "La muestra se coloca en parafina en estado líquido lo cual se consigue calentando la parafina por encima de\nsu punto de fusión",
    "incorrect_answers": [
      "La muestra se coloca en parafina en estado líquido lo cual se consigue congelando la parafina",
      "La muestra se coloca en parafina en estado sólido",
      "No se utiliza la infiltración en parafina"
    ]
  },
  {
    "id": "118",
    "question": "¿Cuál es el medio de inclusión más usado para muestras estudiadas en microscopio óptico?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Parafina",
    "incorrect_answers": [
      "Resinas acrílicas",
      "Alcohol absoluto",
      "Ninguno de ellos"
    ]
  },
  {
    "id": "119",
    "question": "Que inclusión es la más adecuada para las nuestras estudiadas en microscopia electrónica?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Inclusión con resina",
    "incorrect_answers": [
      "Inclusión con celoidina",
      "Inclusión con parafina",
      "Inclusión con cementos"
    ]
  },
  {
    "id": "120",
    "question": "¿Cómo se llaman los líquidos que eliminan el alcohol?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Líquidos intermedios",
    "incorrect_answers": [
      "Alcoholizantes",
      "Deshidratantes",
      "Desbridantes"
    ]
  },
  {
    "id": "121",
    "question": "¿Cómo se obtiene la mejor parafina?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Calentándola y enfriándola sucesivamente antes de su uso",
    "incorrect_answers": [
      "Usándola justo después hervirla una vez",
      "Usándola después de congelarla",
      "Ninguna es cierta"
    ]
  },
  {
    "id": "122",
    "question": "¿Para qué se incluyen las muestras en parafina?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Para dar consistencia y homogeneidad a la muestra",
    "incorrect_answers": [
      "Para facilitar la deshidratación",
      "Para conservar los órganos",
      "Para facilitar la decalcificación del tejido"
    ]
  },
  {
    "id": "123",
    "question": "¿Cuál es correcta sobre la realización de los bloque?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Es el último proceso de la inclusión",
      "Consiste en la obtención de un bloque sólido de tejido más el medio de inclusión",
      "Se realiza mediante enfriamiento lento a 10-15ºC"
    ]
  },
  {
    "id": "124",
    "question": "¿Cómo debe orientarse una estructura quística en el bloque?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Debe ser incluida con la superficie de corte hacia abajo, para que la cuchilla corte a través de todas las\ncapas de la pared del quiste",
    "incorrect_answers": [
      "Debe ser incluida con un ligero ángulo en relación con el borde de la cuchilla",
      "Debe ser lo más vertical posible",
      "Ninguna es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "125",
    "question": "¿Cómo debe ser la orientación correcta de una biopsia de piel?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Debe ser incluida en sentido perpendicular a su superficie para conseguir un plano de corte correcto",
    "incorrect_answers": [
      "Debe ser incluida en su extremo par que se hagan cortes transversales a su luz",
      "Debe ser incluida en sentido tangencial a la superficie",
      "Debe ser incluida de forma horizontal"
    ]
  },
  {
    "id": "126",
    "question": "¿Cómo debe ser la orientación de una estructura tubular?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Debe ser incluida lo más vertical posible",
    "incorrect_answers": [
      "Debe ser incluida lo más horizontal posible",
      "Debe ser incluida con la superficie de corte hacia abajo",
      "Debe ser incluida con la superficie de corte inclinada"
    ]
  },
  {
    "id": "127",
    "question": "¿Cuál es la respuesta correcta sobre las muestras grandes y sólidas?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Deben ser incluidos con un ligero ángulo en relación al borde de la cuchilla",
      "la cuchilla debe comenzar el corte con menos resistencia, para reducir la posibilidad de desplazar el tejido\nfuera del bloque",
      "son muestras de piezas quirúrgicas"
    ]
  },
  {
    "id": "128",
    "question": "¿Cómo debe ser la orientación de una muestra de múltiples fragmento?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Se deben orientar todos colocados sobre un mismo plano",
    "incorrect_answers": [
      "Se deben orientar perpendicular al corte",
      "Se deben orientar paralelo al corte",
      "Se deben orientar oblicuo al corte"
    ]
  },
  {
    "id": "129",
    "question": "¿A qué se puede deber que una muestra se agriete y se desencaje del bloque?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas pueden ser causa",
    "incorrect_answers": [
      "Una deshidratación incorrecta",
      "Una hidratación incorrecta",
      "Una utilización de la parafina incorrecta"
    ]
  },
  {
    "id": "130",
    "question": "¿Cuál es la técnica adecuada para la desecación de muestras para estudio ultraesctrucutral en microscopio de\nbarrido?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "secado mediante punto crítico",
    "incorrect_answers": [
      "secado en estufa a 148º durante 10 minutos",
      "secado en estufa a 158º durante 10 minutos",
      "secado a 110º durante 30 minutos"
    ]
  },
  {
    "id": "131",
    "question": "¿Cuál es un componente de un micrótomo?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todos son componentes",
    "incorrect_answers": [
      "Portabloques",
      "Portacuchillas",
      "Mecanismo de avance del portabloque sobre la cuchilla"
    ]
  },
  {
    "id": "132",
    "question": "¿Cuál de estas respuesta es falsa para una adecuada técnica de corte de bloque de parafina?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Las secciones de más de un bloque se pueden poner simultáneamente, mezcladas en el baño de agua.",
    "incorrect_answers": [
      "Se deben usar cuchillas afiladas de alta calidad para cortar",
      "Las secciones finales de cada bloque se cortan con cuidado con un giro uniforme y lento",
      "El agua del baño de flotación se mantiene limpia, se sustituye periódicamente."
    ]
  },
  {
    "id": "133",
    "question": "¿Cuál no es un tipo de micrótomo?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Micrótomo de ventilación",
    "incorrect_answers": [
      "Micrótomo de rotación",
      "Micrótomo de deslizamiento",
      "Micrótomo de congelación"
    ]
  },
  {
    "id": "134",
    "question": "El micrótomo de Minot, ¿de qué tipo es?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "De rotación",
    "incorrect_answers": [
      "De deslizamiento",
      "De congelación",
      "De oscilación"
    ]
  },
  {
    "id": "135",
    "question": "¿Cuál puede ser la causa de tener cortes con espesor irregular en diferentes puntos?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Dientes muy usados",
    "incorrect_answers": [
      "Vibraciones en partes del micrótomo",
      "Juego en las correderas",
      "Vibraciones en las cuchillas"
    ]
  },
  {
    "id": "136",
    "question": "¿Cuál es un componente del criostato?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Tiene un micrótomo , situado en un refrigerador con tapa en la parte superior",
      "Tiene una manilla que se mueve desde fuera, que maneja la realización del corte",
      "Tiene la cuchilla y el elemento de avance dentro de la cámara fría"
    ]
  },
  {
    "id": "137",
    "question": "¿Cuál es verdadera sobre el ultramicrotomo?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Para cortes semifinos se emplean cuchillas de vidrio y para ultras finos se utiliza la cuchilla de diamante.",
    "incorrect_answers": [
      "Se utilizan cuchillas de plástico",
      "Se utilizan cuchillas congeladas",
      "Ninguna es cierta"
    ]
  },
  {
    "id": "138",
    "question": "En el ultramicrotomo ¿Cuál es cierta?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "La cuchilla es fija",
    "incorrect_answers": [
      "La cuchilla es móvil",
      "El portabloques está fijo",
      "El avance del bloque es fijo"
    ]
  },
  {
    "id": "139",
    "question": "¿Cuál es cierta sobre el microscopio óptico?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "En un microscopio óptico podemos distinguir entre el sistema óptico y el sistema mecánico.",
      "El sistema óptico incluye el conjunto de lentes y elementos de manipulación de la luz necesarios para\ngenerar una imagen aumentada.",
      "El sistema mecánico proporciona el soporte estructural a los componentes del sistema óptico."
    ]
  },
  {
    "id": "140",
    "question": "¿Cuál de las siguientes pertenece al sistema óptico del microscopio?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Condensador",
    "incorrect_answers": [
      "Soporte",
      "Cabezal",
      "Tornillo de enfoque"
    ]
  },
  {
    "id": "141",
    "question": "¿Cuál es cierta en el sistema mecánico del microscopio óptico?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "El revólver es la parte del microscopio donde están montados los objetivos",
    "incorrect_answers": [
      "Incluye un ocular",
      "Incluye un foco",
      "Tiene un varios objetivos"
    ]
  },
  {
    "id": "142",
    "question": "¿Cuál de los siguientes microscopios es de tipo de microscopio electrónico?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Microscopio de transmisión",
    "incorrect_answers": [
      "Microscopio de campo oscuro",
      "Microscopio de luz polarizada o petrográfico",
      "Microscopio de contraste de fases"
    ]
  },
  {
    "id": "143",
    "question": "¿Cuál de las siguientes es falsa sobre el uso del microscopio?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "El porta que se va a estudiar se coloca en la platina con el cubreobjeto hacia abajo, puesto del revés",
    "incorrect_answers": [
      "Se enfoque el porta mirando a través del ocular",
      "Los tornillos de macromicrométrico y de micrométrico ayudan al enfoque",
      "Se van cambiado a objetivos de mayor aumento"
    ]
  },
  {
    "id": "144",
    "question": "¿Cuál de las siguientes son reglas generales del usos del microscopio?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Colocar en primera instancia el objetivo de menor aumento para lograr un enfoque correcto",
      "Se enfoca el porta mirando a través del ocular y lentamente se mueve el tornillo macrométrico.",
      "Cuando se cambie al objetivo de mayor aumento, se debe enfocar girando lentamente el tornillo\nmicrométrico"
    ]
  },
  {
    "id": "145",
    "question": "¿Cual es cierta sobre el microscopio electrónico?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "En el microscopio electrónico la muestra no es iluminada con luz sino que se utilizan electrones",
      "La ventaja principal de este tipo de microscopio es que puede obtenerse un nivel de aumento muy superior",
      "Los dos tipos de microscopio electrónicos principales son el microscopio electrónico de barrido y el\nmicroscopio electrónico de transmisión."
    ]
  },
  {
    "id": "146",
    "question": "¿Cual es falsa sobre el microscopio electrónico?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "la muestra a estudiar en un microscopio electrónico de transmisión debe estar cortada muy gruesa",
    "incorrect_answers": [
      "microscopio electrónico de transmisión utiliza los electrones que atraviesan la muestra.",
      "electrones son conducidos hacia la muestra mediante las lentes electromagnéticas",
      "Esta técnica de microscopía es muy útil para visualizar los detalles internos de una muestra"
    ]
  },
  {
    "id": "147",
    "question": "¿Cuál es cierta sobre los fundamentos generales de la coloración?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas son ciertas",
    "incorrect_answers": [
      "La coloración radica en la propiedad que poseen todos los tejidos para incorporar y fijar sustancias\ncoloreadas",
      "La coloración se basa en la afinidad particular de ciertos tejidos o formaciones celulares por una sustancia\ncolorante determinada.",
      "Todo estudio cuidadoso de un tejido o de una lesión pide la ejecución de varias coloraciones diferentes."
    ]
  },
  {
    "id": "148",
    "question": "¿Cuál es un colorante artificial?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Anilina",
    "incorrect_answers": [
      "Hematoxilina",
      "Carmín",
      "Orceína"
    ]
  },
  {
    "id": "149",
    "question": "¿Cuál es falsa sobre los colorantes ácidos?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Son moléculas básicas que tiñen estructuras indiferentes",
    "incorrect_answers": [
      "Son moléculas ácidas que tiñen estructuras básicas",
      "Dentro de este grupo están la eosina",
      "Tiñen estructuras como el citoplasma"
    ]
  },
  {
    "id": "150",
    "question": "¿Cuál es la coloración más usada para las muestras citológicas?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Papanicolaou",
    "incorrect_answers": [
      "Reticulina",
      "Pas diastasa",
      "Hematoxilina-eosina"
    ]
  },
  {
    "id": "151",
    "question": "¿Cuál es falsa sobre la hematoxilina?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Tiñe principalmente los citoplasma de las células",
    "incorrect_answers": [
      "Es un producto natural",
      "Tiñe principalmente los núcleos de las células",
      "Suele ser denominada como un colorante básico."
    ]
  },
  {
    "id": "152",
    "question": "¿Cuál es cierta sobre la eosina?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Colorea componentes y orgánulos citoplasmáticos, colágeno y fibras musculares, pero no los núcleos",
    "incorrect_answers": [
      "Es un colorante azul",
      "Tiene carácter básico",
      "Es soluble en el agua"
    ]
  },
  {
    "id": "153",
    "question": "¿Cuál es cierta sobre la hematoxilina-esosina?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas son ciertas",
    "incorrect_answers": [
      "Es uno de los método de tinción más utilizado en biopsias",
      "Tinción de hematoxilina, que por ser catiónica o básica, tiñe estructuras ácidas (basófilas) en tonos azul y\npúrpura ,como por ejemplo los núcleos celulares",
      "Eosina que tiñe componentes básicos (acidófilos), como por ejemplo estructuras citoplasmáticas y\nsustancias intercelulares; en tonos de color rosa."
    ]
  },
  {
    "id": "154",
    "question": "¿Cuál puede ser una causa de una tinción inadecuada de hematoxilina- eosina?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "todas son ciertas",
    "incorrect_answers": [
      "la mala fijación tisular",
      "exceso o defecto de oxidación de la hemateína",
      "el empleo de una hematoxilina vieja"
    ]
  },
  {
    "id": "155",
    "question": "¿Cómo se tiñen las fibras colágenas?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Con hematoxilina-eosina presentando una coloración rosa",
    "incorrect_answers": [
      "Con hematoxilina presentando una coloración negra",
      "Con eosina presentando una coloración violeta",
      "Con hematoxilina-eosina presentando una coloración verde"
    ]
  },
  {
    "id": "156",
    "question": "¿Cuál es la técnica más usada para teñir fibras elásticas?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Orceína",
    "incorrect_answers": [
      "Papanicolau",
      "Hematoxilina- Eosina",
      "Azul-Alcian"
    ]
  },
  {
    "id": "157",
    "question": "¿Cuál es correcta sobre La tinción de Tricrómico de Masson?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Es una técnica de coloración especial que permite visualizar las fibras de colágeno",
      "Se emplean tres colorantes",
      "La fibras de colágeno se tiñen de azul"
    ]
  },
  {
    "id": "158",
    "question": "¿Cuál es cierta sobre la técnica de Van Gieson?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Es útil para teñir tejido conectivo",
    "incorrect_answers": [
      "Esencial para teñir mucina",
      "Es específica para teñir glucógeno",
      "Especial para teñir pigmento hemosiderínico"
    ]
  },
  {
    "id": "159",
    "question": "Sobre la Tinción de Tricrómico Mallory cual es cierta?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Se basa en tres tinciones diferentes que permiten teñir dos partes básicas del tejido conectivo: músculo y\nfibras de colágeno",
    "incorrect_answers": [
      "Se basa en cinco tinciones que permiten teñir dos partes básicas del tejido conectivo: músculo y fibras de\ncolágeno",
      "Se basa en tres tinciones diferentes, pero no permite teñir dos partes básicas del tejido conectivo: músculo y\nfibras de colágeno",
      "Se basa en tres tinciones diferentes, pero no es útil para biopsias"
    ]
  },
  {
    "id": "160",
    "question": "¿Cuál es cierta sobre la tinción de Gomori?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Técnica de Impregnación argéntica que se utiliza para poner de manifiesto a las fibras reticulares",
    "incorrect_answers": [
      "Específica para la tinción de epitelios",
      "No se puede utilizar en muestras incluidas en parafina",
      "No es un técnica de impresión argéntica"
    ]
  },
  {
    "id": "161",
    "question": "¿Cuál es verdadera sobre las técnicas de impregnación argéntica?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Se basan en la precipitación de plata",
      "Marcan las fibras reticulares",
      "También utilizadas para el tejido nervioso"
    ]
  },
  {
    "id": "162",
    "question": "¿Cuáles son los fijadores más utilizados en las técnicas de impregnación argéntica?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Formol y líquido de bouin",
    "incorrect_answers": [
      "Liquido de carnoy",
      "Acetona",
      "Alcohol"
    ]
  },
  {
    "id": "163",
    "question": "¿Cuál es falsa sobre la tinción de plata metenamida?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "No se puede utilizar en muestras de citología",
    "incorrect_answers": [
      "Tipo de tinción argéntica que incorpora metenamida",
      "Es útil para teñir hongos",
      "Produce una coloración negra"
    ]
  },
  {
    "id": "164",
    "question": "¿ Que técnica de utiliza par demostrar el glucógeno ?.",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Carmín de Best",
    "incorrect_answers": [
      "Giemsa.",
      "Rojo Congo.",
      "Azul de Toluidina"
    ]
  },
  {
    "id": "165",
    "question": "Los fijadores utilizados en el método de Carmín de Best.",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todos son utilizados",
    "incorrect_answers": [
      "Bouin alcohólico o normal",
      "Carnoy",
      "Alcohol de 80%"
    ]
  },
  {
    "id": "166",
    "question": "La mejor técnica para la detección de amiloide es :",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Tioflavina T",
    "incorrect_answers": [
      "Tioflavina B",
      "Rojo Congo",
      "Método Lillie"
    ]
  },
  {
    "id": "167",
    "question": "En el método de Tioflavina T el amiloide aparece de color :",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Verde amarillento o amarillo, dependiendo del filtro que se utilice.",
    "incorrect_answers": [
      "Azul",
      "Rojo",
      "Rosa pálido"
    ]
  },
  {
    "id": "168",
    "question": "De los siguientes tejidos cual es rico en Glucógeno :",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todos son ricos en glucógeno",
    "incorrect_answers": [
      "Hígado",
      "Corazón",
      "Músculo- esquelético"
    ]
  },
  {
    "id": "169",
    "question": "No es un reactivo del método Oil -Red",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Acetona",
    "incorrect_answers": [
      "Propilenglicol 10%",
      "Hematoxilina de Harris",
      "Ácido diluido"
    ]
  },
  {
    "id": "170",
    "question": "El azul de Toluidina es :",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Metacromático",
    "incorrect_answers": [
      "Ortocromático",
      "Básico",
      "Neutro"
    ]
  },
  {
    "id": "171",
    "question": "El azul Alcián tiñe :",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Polisacáridos ácidos",
    "incorrect_answers": [
      "Polisacáridos básicos",
      "Polisacáridos neutros",
      "Proteínas"
    ]
  },
  {
    "id": "172",
    "question": "Señala la respuesta incorrecta en relación con el amiloide :",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Es una sustancia que esta presente en el organismo humano",
    "incorrect_answers": [
      "Es insoluble en agua , alcohol, éter, y ácidos fuertes",
      "En la coloración con hematoxilina eosina aparece de color rosado, acelular , amorfo y homogéneo",
      "es indistinguible de la hialina, aunque se fracciona mas fácilmente al paso de la cuchilla del microtomo"
    ]
  },
  {
    "id": "173",
    "question": "Los Polisacáridos se dividen en:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Simples y complejos",
    "incorrect_answers": [
      "Neutros y ácidos",
      "Sulfatados y no sulfatados",
      "Ninguna es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "174",
    "question": "Son polisacáridos complejos:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todos lo son",
    "incorrect_answers": [
      "Mucolípidos",
      "Mucopolisacáridos",
      "Mucoproteínas"
    ]
  },
  {
    "id": "175",
    "question": "Para la tinción de hidratos de carbono.",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Se utiliza la Técnica de Schiff",
      "Se utiliza una reacción colorimétrica utilizando el PAS",
      "La coloración se torna en rojo al contacto con los grupos aldehídos"
    ]
  },
  {
    "id": "176",
    "question": "Un resultado del material PAS positivo da una coloración:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Rojo purpura",
    "incorrect_answers": [
      "Azul",
      "Verde",
      "Bermellón"
    ]
  },
  {
    "id": "177",
    "question": "La estabilidad del reactivo de schiff :",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Es muy importante",
      "Esta directamente influida por el intercambio de iones sulfito a sulfato del gas del ácido sulfuroso del reactivo\nde schiff",
      "El pH de la reacción es inversamente proporcional a la temperatura"
    ]
  },
  {
    "id": "178",
    "question": "La tincion de de hidratos de carbono azul alcian / PAS",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Sirve para identificar mucinas neutras y ácidas en secciones de tejido",
      "Se utilizan para el diagnostico de adenocarcinomas",
      "El azula alcian es un colorante básico, soluble en agua y de color azul debido al cobre"
    ]
  },
  {
    "id": "179",
    "question": "Los Hidratos de Carbono:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Son moléculas orgánicas",
      "Están compuestos por C H O",
      "Se dividen en monosacáridos y polisacáridos"
    ]
  },
  {
    "id": "180",
    "question": "Las bases de purinas son :",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "A y G",
    "incorrect_answers": [
      "T y A",
      "T y C",
      "A y T"
    ]
  },
  {
    "id": "181",
    "question": "La información genética se encuentra en el :",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "ADN",
    "incorrect_answers": [
      "ARN",
      "Plasmidos",
      "Encimas de restricción"
    ]
  },
  {
    "id": "182",
    "question": "La técnica que permite distinguir el ARN del ADN es :",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Verde metilo-pironina",
    "incorrect_answers": [
      "Reacción de Feulgen",
      "Reacción de cromafin",
      "Reacción de PAS"
    ]
  },
  {
    "id": "183",
    "question": "Son pigmentos exógenos :",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todos lo son",
    "incorrect_answers": [
      "Polvos",
      "Minerales",
      "Tatuajes"
    ]
  },
  {
    "id": "184",
    "question": "La bilirrubina ( señala la falsa ):",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Contiene hierro",
    "incorrect_answers": [
      "Es un pigmento de color amarillo a pardo que se oxida en biliverdina, pigmento verde",
      "Es un producto de degradación de la hemoglobina",
      "Todas son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "185",
    "question": "Es una técnica para detectar iones férricos :",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Técnica de azul de Perls",
    "incorrect_answers": [
      "Método de azul Turnbull",
      "Método de Tirmann-Smertzer",
      "Todos lo son"
    ]
  },
  {
    "id": "186",
    "question": "En la técnica de la reacción de Rodanina los resultados son :",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Núcleos azules",
    "incorrect_answers": [
      "HB y eritrocitos rojos",
      "Las opciones a y b son correctas",
      "las opciones a y b son falsas"
    ]
  },
  {
    "id": "187",
    "question": "Son métodos para determinar melanina:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Técnica de blanqueamiento de la melanina",
    "incorrect_answers": [
      "Técnica del PAS",
      "Técnica de Schmorl",
      "Todos los métodos"
    ]
  },
  {
    "id": "188",
    "question": "Las bacterias Gram positivas con la tincion de Gram tiñen su pared de color :",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Azul",
    "incorrect_answers": [
      "Violeta",
      "Rojo",
      "Verde"
    ]
  },
  {
    "id": "189",
    "question": "Para teñir los Hongos en los cortes histologicos se utiliza la coloración de :",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Plata metanamina",
    "incorrect_answers": [
      "Orceína acética",
      "Hematoxilina férrica",
      "Tinción de perls"
    ]
  },
  {
    "id": "190",
    "question": "Cual de las siguientes tecnicas es útil para el diagnostico de las células hepáticas en la hepatitis B",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Orceína de Shikata",
    "incorrect_answers": [
      "PAS",
      "Hierro coloidal",
      "Von Kossa"
    ]
  },
  {
    "id": "191",
    "question": "La técnica de orceína de Shikata se utiliza para :",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "La demostración de partículas virales",
    "incorrect_answers": [
      "La coloración de las fibras elásticas",
      "La demostración de micobacterias",
      "La coloración de la sustancia amiloide"
    ]
  },
  {
    "id": "192",
    "question": "Señala el enunciado correcto en relación con la morfología de las espiroquetas :",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Están enrolladas",
    "incorrect_answers": [
      "Son esféricas",
      "Son alargadas",
      "Todas son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "193",
    "question": "Si al teñir una bacteria con la tinción de Gram , esta aparece de color rojo, se puede decir que la bacteria es :",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Gram -",
    "incorrect_answers": [
      "Gram +",
      "AAR",
      "Bacilo"
    ]
  },
  {
    "id": "194",
    "question": "Las bacterias que producen la tuberculosis son micobacterias y se tiñen con la técnica de :",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Zielh-Neelsen",
    "incorrect_answers": [
      "Gram",
      "Giemsa",
      "Verde malaquita"
    ]
  },
  {
    "id": "195",
    "question": "La tinción de Warthin-Starry:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Es un método de tinción basado en nitrato de plata",
      "Sirve para la identificación de espiroquetas",
      "Sirve para la identificación de Helicobacter pylori"
    ]
  },
  {
    "id": "196",
    "question": "Cual de las siguientes tipos celulares pertenecen al sistema inmunitario.",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Macrófagos y granulocitos",
    "incorrect_answers": [
      "Macrófagos",
      "Granulocitos y lisozimas",
      "Macrófagos y Hematíes"
    ]
  },
  {
    "id": "197",
    "question": "La peroxidasa y la fosfatasa alcalina.",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Son las enzimas mas utilizadas en inmunohistoquímica",
    "incorrect_answers": [
      "Son sustratos y utilizados en inmunohistoquímica",
      "Son antígenos",
      "Son inmunoglobulinas"
    ]
  },
  {
    "id": "198",
    "question": "Qué células del sistema sanguíneo son procesadas en el hígado.",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Hematíes",
    "incorrect_answers": [
      "Linfocitos B",
      "Linfocitos T",
      "Macrófagos"
    ]
  },
  {
    "id": "199",
    "question": "Cuantos tipos de linfocitos T pueden existir.",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Al menos cuatro",
    "incorrect_answers": [
      "Más de 100",
      "Solo un tipo",
      "Más de cincuenta tipos diferentes"
    ]
  },
  {
    "id": "200",
    "question": "El sustrato aminoetilcarbazol utilizado en técnica de inmunohistoquímica da un color.",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Rojo",
    "incorrect_answers": [
      "Amarillo",
      "Pardo",
      "Azul"
    ]
  },
  {
    "id": "201",
    "question": "Cual de las siguientes inmunoglobulinas es responsable de las alergias ?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Las ig E",
    "incorrect_answers": [
      "Las ig G",
      "Las ig A",
      "Las ig D"
    ]
  },
  {
    "id": "202",
    "question": "El anticuerpo CD68 ¿ que células /antígeno detecta ?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Macrófagos",
    "incorrect_answers": [
      "Células de Schwann",
      "Citoqueratinas",
      "Melanocito"
    ]
  },
  {
    "id": "203",
    "question": "En la técnica de PAP para anticuerpos policlonales el fijador utilizado es :",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Formalina al 10%",
    "incorrect_answers": [
      "No necesita",
      "Cualquiera",
      "Dicromato potásico"
    ]
  },
  {
    "id": "204",
    "question": "Los extendidos citológicos generalmente se tiñen con.",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Papanicolau",
    "incorrect_answers": [
      "Giemsa",
      "Diff-Quik",
      "PAS"
    ]
  },
  {
    "id": "205",
    "question": "Las células de citología exfoliativa NO se obtienen",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Biopsia",
    "incorrect_answers": [
      "Mediante instrumental forzado",
      "Aprovechando células que se desprenden en los fluidos corporales",
      "Mediante lavado"
    ]
  },
  {
    "id": "206",
    "question": "La PAAF",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Estudia células que se obtiene mediante punción con aguja fina y aspiración forzada",
      "Da un diagnostico rápido",
      "Se realiza mediante control simple por palpación o por control radiológico"
    ]
  },
  {
    "id": "207",
    "question": "El territorio orgánico que se estudia con mas frecuencia mediante citologia exfoliativa es.",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Aparato genital",
    "incorrect_answers": [
      "Ojo",
      "Corazón",
      "Cerebro"
    ]
  },
  {
    "id": "208",
    "question": "Las muestras procedentes de punción se deben fijar en :",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Etanol al 96%",
    "incorrect_answers": [
      "Citospray",
      "Alcohol etílico",
      "Alcohol metílico"
    ]
  },
  {
    "id": "209",
    "question": "Las muestras procedentes de punción se tiñen con :",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Papanicolau",
    "incorrect_answers": [
      "Hematoxilina",
      "Eosina",
      "Gram"
    ]
  },
  {
    "id": "210",
    "question": "Los materiales líquidos como orina , esputos , aspirados, deben :",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Enviarse en fresco",
      "Procesarse en pocas horas",
      "Si no fuera posible su procesamiento rápido, se fijan en etanol de 50% , siendo el volumen del fijador igual o\nligeramente superior al del liquido de estudio"
    ]
  },
  {
    "id": "211",
    "question": "Las células de citología exfoliativa se pueden obtener por :",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Frotamiento o raspado",
      "Aprovechando líquidos que transportan los elementos descamados de forma espontanea",
      "Mediante punción"
    ]
  },
  {
    "id": "212",
    "question": "Señala la respuesta incorrecta sobre las muestra procedentes de pulmón.",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Estas muestras se fijan en alcohol absoluto",
    "incorrect_answers": [
      "Se tiñen con Papanicolau",
      "Se tiñen con hematoxilina-eosina",
      "Se deja secar al aire para teñirlas con May-Grünwald-Giemsa o Diff-Quick"
    ]
  },
  {
    "id": "213",
    "question": "En que patología no esta recomendado la PAAF",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Apendicitis",
    "incorrect_answers": [
      "Enfermedad fibroquistica de la mama",
      "Casos de bocio",
      "Tiroiditis"
    ]
  },
  {
    "id": "214",
    "question": "El protocolo de preparación de las muestras citológicas para microscopia comprende 3 fases sucesivas.",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Extensión , fijación y tinción",
    "incorrect_answers": [
      "Fijación , extensión y tinción",
      "Secado , extensión y tinción",
      "Extensión , secado y tinción"
    ]
  },
  {
    "id": "215",
    "question": "La PAAF de pulmón no es :",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "prueba inocua",
    "incorrect_answers": [
      "Método de diagnóstico adecuado",
      "Indicada para diagnóstico de masas mediastínicas",
      "Prueba de confirmación de diagnóstico de lesión"
    ]
  },
  {
    "id": "216",
    "question": "Cual es el fijador citológico tradicional.",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Alcohol de 96%",
    "incorrect_answers": [
      "Citospray",
      "Metanol",
      "Etanol diluído"
    ]
  },
  {
    "id": "217",
    "question": "Cuales son las ventajas de la PAAF testicular.",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son ventajas de la PAAF",
    "incorrect_answers": [
      "Permitir el diagnóstico de malignidad y la indicación de tratamiento quirúrgico inmediato",
      "Permitir la subclasificación de la neoplasia",
      "Permitir el diagnóstico de lesiones inflamatorias"
    ]
  },
  {
    "id": "218",
    "question": "Para el estudio de los líquidos se utiliza una de las siguientes técnicas.",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas se utilizan",
    "incorrect_answers": [
      "La filtración sobre Filtro millipore",
      "La filtración sobre policarbonato de Nucleopore",
      "Centrifugacion y examen del sedimento"
    ]
  },
  {
    "id": "219",
    "question": "La coloración de Papanicolau utiliza como colorante nuclear",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Hematoxilina",
    "incorrect_answers": [
      "Eosina",
      "Verde de malaquita",
      "Safranina"
    ]
  },
  {
    "id": "220",
    "question": "Qué tipo de aguja se utiliza en la PAAF de pulmón.",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Spinal Leedle calibre 25G y 9cm de longitud",
    "incorrect_answers": [
      "Camelo",
      "Aguja gruesa de 40G",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    "id": "221",
    "question": "El material para el estudio citológico del aparato digestivo, se puede obtener por :",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Cepillado con fibroscopio",
    "incorrect_answers": [
      "Vómitos",
      "Sonda nasogástrica",
      "Todas son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "222",
    "question": "La obtención de muestra por broncoscopio se obtiene por.",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Por cualquiera de los métodos anteriores",
    "incorrect_answers": [
      "Aspirado bronquial",
      "Lavado bronquial",
      "Cepillado bronquial"
    ]
  },
  {
    "id": "223",
    "question": "Señala el enunciado correcto respecto a las muestras de esputo",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas las opciones son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Es un material de origen bronco-alveolar constituido por moco, que incluyo elementos celulares",
      "Se obtiene mediante expectoración voluntaria",
      "Se obtiene mediante expectoración inducida por inhalación de soluciones en aerosol durante 15-30 minutos"
    ]
  },
  {
    "id": "224",
    "question": "Uno de los siguientes enunciados es Incorrecto. Indícalo",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Las muestras de esputo deben de fijarse en metanol",
    "incorrect_answers": [
      "Las muestras de esputo se remiten rápidamente al laboratorio",
      "Para el procesado adecuado, en primer lugar se realiza un estudio macroscópico para seleccionar las zonas\nde mayor interés",
      "Se realiza la técnica de Saccomano"
    ]
  },
  {
    "id": "225",
    "question": "Las jeringas o tubos que contienen las muestras de derrames de cavidades orgánicas se pueden enviar .",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Sin sustancia prefijadora si se van a realizar rápidamente",
    "incorrect_answers": [
      "Sin sustancia prefijadora si se van a realiza a partir de las 72 horas",
      "Con sustancia prefijadora si se van a realizar rápidamente",
      "Ninguna es cierta"
    ]
  },
  {
    "id": "226",
    "question": "Señala el enunciado correcto.",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todos son enunciados correctos",
    "incorrect_answers": [
      "Las células para ser estudiadas al microscopio serán extendidas sobre portas mediante cito centrifugación o\nsistema de filtrado",
      "Los extendidos citológicos son teñidos y montados antes de ser estudiados al microscopio",
      "Se utilizan técnicas de tinción como Giemsa"
    ]
  },
  {
    "id": "227",
    "question": "Son complicaciones de la PAAF.",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas son complicaciones",
    "incorrect_answers": [
      "Reacción vagal",
      "Hematoma",
      "Neumotorax"
    ]
  },
  {
    "id": "228",
    "question": "Las tinciones que mas habitualmente se utilizan cuando se realiza una PAAF son",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas se utilizan",
    "incorrect_answers": [
      "Diff-Quik",
      "H-E",
      "Papanicolau"
    ]
  },
  {
    "id": "229",
    "question": "La coloración de rutina más empleada en material citopatológico es:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Papanicolaou.",
    "incorrect_answers": [
      "Tinción de Perl.",
      "Giemsa",
      "Gram."
    ]
  },
  {
    "id": "230",
    "question": "La coloración de Papanicolaou utiliza como colorante citoplasmático:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Diversas mezclas de eosina, naranja G, verde luz..",
    "incorrect_answers": [
      "Hematoxilina.",
      "Lugol.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "231",
    "question": "Señala la respuesta correcta en relación con la coloración de May-Grümwald-Giemsa:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Esta coloración también se denomina Panóptico de Panppenheim.",
      "Se utiliza sobre material secado al aire, en citologías por punción aspiración.",
      "Consiste en una combinación de dos colorantes sucesivas de M.G.G. que utilizan diferentes variantes de\nazul de metileno."
    ]
  },
  {
    "id": "232",
    "question": "Con la tinción de M.G.G se resaltan detalles como:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Vacuolas.",
      "Gránulos o mucina.",
      "Colágeno."
    ]
  },
  {
    "id": "233",
    "question": "Señala la respuesta correcta sobre la coloración de Diff-Quik:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Es una tinción rápida que consta de tres soluciones.",
    "incorrect_answers": [
      "Es una tinción que requiere más tiempo que la M.G.G.",
      "Es imprescindible secarla.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "234",
    "question": "Las tinciones que más habitualmente se utilizan cuando se realiza una PAAF son:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas se utilizan.",
    "incorrect_answers": [
      "Diff-Quik.",
      "H-E.",
      "Papanicolaou."
    ]
  },
  {
    "id": "235",
    "question": "La coloración de Papanicolaou utiliza como colorante nuclear:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Hematoxilina.",
    "incorrect_answers": [
      "Eosina.",
      "Verde de malaquita.",
      "Safranina."
    ]
  },
  {
    "id": "236",
    "question": "Tipos de colorantes según su origen:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Naturales y artificiales.",
    "incorrect_answers": [
      "Básicos y ácidos.",
      "Neutros.",
      "Indiferentes."
    ]
  },
  {
    "id": "237",
    "question": "El diagnóstico morfológico basado en los caracteres microscópicos de células y componentes extracelulares,\ndesprendidos de los órganos espontáneamente u obtenidos por procedimientos no invasivos se denomina:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Citodiagnóstico.",
    "incorrect_answers": [
      "Citopatología.",
      "Citología.",
      "Citoquímica celular."
    ]
  },
  {
    "id": "238",
    "question": "No es un objetivo del citodiagnóstico:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Contaje de anticuerpos sanguíneos.",
    "incorrect_answers": [
      "Colaboración en el diagnóstico y tipificación de neoplasias malignas.",
      "Diagnóstico específico de algunas lesiones benignas.",
      "Elección de pacientes de alto riesgo."
    ]
  },
  {
    "id": "239",
    "question": "Al líquido interno del núcleo se le denomina:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Nucleoplasma.",
    "incorrect_answers": [
      "Sarcoplasma.",
      "Líquido osmótico.",
      "Ninguna de las anteriores es correcto."
    ]
  },
  {
    "id": "240",
    "question": "¿Qué parte del núcleo celular está formado fundamentalmente por ARN, y su función es la síntesis de\nribosomas?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Nucleolo.",
    "incorrect_answers": [
      "Nucleoplasma.",
      "Cromatina.",
      "Cromátida."
    ]
  },
  {
    "id": "241",
    "question": "¿Cómo se denomina al conjunto de filamentos largos formados por ADN que se enrolla alrededor de proteínas\n(histidina) y que contiene la información genética de la célula?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Cromatina.",
    "incorrect_answers": [
      "ADN.",
      "ARN.",
      "Cromosoma."
    ]
  },
  {
    "id": "242",
    "question": "De los siguientes, uno No es un órgano subcelular:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Cromatina.",
    "incorrect_answers": [
      "Retículo endoplásmico.",
      "Aparato de Golgi.",
      "Ribosomas."
    ]
  },
  {
    "id": "243",
    "question": "Son agentes inflamatorios:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todos son agentes inflamatorios.",
    "incorrect_answers": [
      "Agentes vivos: bacterias, virus, parásitos.",
      "Agentes físicos: radiaciones, frío, calor...",
      "Agentes químicos: irritantes, venenos, toxinas..."
    ]
  },
  {
    "id": "244",
    "question": "Son signos de inflamación:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todos lo son.",
    "incorrect_answers": [
      "Enrojecimiento.",
      "Edema.",
      "Dolor."
    ]
  },
  {
    "id": "245",
    "question": "La triple toma de Wied es un método de obtención de material citológico para:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Citología ginecológica.",
    "incorrect_answers": [
      "Citología respiratoria.",
      "Citología de derrames.",
      "Citología urinaria."
    ]
  },
  {
    "id": "246",
    "question": "La citología cérvico-vaginal ofrece datos sobre:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "La situación hormonal de la mujer.",
      "Patología infecciosa.",
      "Lesiones preneoplásicas."
    ]
  },
  {
    "id": "247",
    "question": "¿Qué sistema se utiliza para obtener de la citología una información útil?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Sistema Bethesda.",
    "incorrect_answers": [
      "Sistema de Tzank.",
      "Sistema de Brayli.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "248",
    "question": "Si la muestra se toma de la cara lateral de la vagina servirá para:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Estudio de la situación hormonal.",
    "incorrect_answers": [
      "Estudio de infección cérvico-vaginal.",
      "Estudio de las lesiones preneoplásicas.",
      "Estudio de posible embarazos ectópicos."
    ]
  },
  {
    "id": "249",
    "question": "El epitelio endocervical se trata de un:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Epitelio cilíndrico que ocupa el interior del cuello uterino.",
      "Las células tienen citoplasmas claros, microlobulados, con núcleo en posición basal y a veces con cilios.",
      "En la citología aparecen aisladas o en placas."
    ]
  },
  {
    "id": "250",
    "question": "El epitelio escamoso normal:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Recubre la vagina y el ectocérvix.",
    "incorrect_answers": [
      "Recubre el interior del cuello uterino.",
      "Aparece en los 10-12 primeros días del ciclo.",
      "Aparece en los días menstruales."
    ]
  },
  {
    "id": "251",
    "question": "Las células del endometrio:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Aparecen en la citología en los 10-12 primeros días del ciclo.",
    "incorrect_answers": [
      "Aparecen en los días menstruales.",
      "Aparecen en la menopausia.",
      "Aparecen en la infancia."
    ]
  },
  {
    "id": "252",
    "question": "¿Cómo se muestran en la citología las células del endometrio?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Presentan una morfología denominada \"rueda de carro\".",
    "incorrect_answers": [
      "Presentan una imagen denominada Cuerpos de Creóla.",
      "No se muestran en la citología.",
      "Se muestran como células muy aisladas."
    ]
  },
  {
    "id": "253",
    "question": "Son índices de actividad progesterónica:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Índice de plegadura.",
    "incorrect_answers": [
      "Índice de cariopicnosis.",
      "Índice de eosinofilia.",
      "Todas son falsas."
    ]
  },
  {
    "id": "254",
    "question": "¿Cuál de los siguientes índices celulares de evaluación hormonal responden a la actividad estrogénica?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Índice cariopicnótico.",
    "incorrect_answers": [
      "Índice de plegadura.",
      "Índice de agrupamiento.",
      "Ninguno de los anteriores es cierto."
    ]
  },
  {
    "id": "255",
    "question": "El índice de agrupamiento:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Es un índice de actividad progesterónica.",
    "incorrect_answers": [
      "Es un índice de actividad estrogénica.",
      "Es un índice de maduración.",
      "Es un índice de actividad testosterónica."
    ]
  },
  {
    "id": "256",
    "question": "El índice de agrupamiento es el:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Porcentaje de células que presentan pliegues citoplasmáticos.",
    "incorrect_answers": [
      "Porcentaje de células de un frotis que muestran un núcleo picnótico.",
      "Porcentaje de grupos de células de más de cuatro células cada uno.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "257",
    "question": "El índice de maduración:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Establece el porcentaje de los tres tipos de células del epitelio escamoso.",
    "incorrect_answers": [
      "Se expresa como un valor absoluto.",
      "Es la proporción entre las células maduras eosinófilas y las células maduras cianófilas.",
      "Es la relación entre el número de células intermedias y el total de células."
    ]
  },
  {
    "id": "258",
    "question": "La citología del embarazo presenta un patrón con:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Abundantes células escamosas intermedias que presentan gran acúmulo de glucógeno.",
    "incorrect_answers": [
      "No existe un patrón citológico.",
      "Epitelio sin actividad estrogénica.",
      "Abundantes células del endometrio."
    ]
  },
  {
    "id": "259",
    "question": "Una recién nacida va a presentar un patrón hormonal:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Similar al de la mujer embarazada.",
    "incorrect_answers": [
      "Frotis constituido por células basales y parabasales.",
      "Atrófico.",
      "Alto porcentaje de células B (intermedias)."
    ]
  },
  {
    "id": "260",
    "question": "Si se realiza una citología a una mujer embarazada con rotura de bolsa, el patrón citológico será:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Células del vérmix caseoso junto a células anucleadas del epitelio de revestimiento del feto.",
    "incorrect_answers": [
      "Abundantes células escamosas intermedias del feto.",
      "No existe un patrón citológico.",
      "Ninguna de las anteriores es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "261",
    "question": "Cuando una paciente presenta patología inflamatoria cervicovaginal, en una citología se observará:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Presencia de células inflamatorias (leucocitos polimorfonucleares e histiocitos).",
      "Cambios inflamatorios en las células epiteliales.",
      "Cambios especiales en las células epiteliales normales (metaplasia, hiperqueratosis, paraqueratosis,..)"
    ]
  },
  {
    "id": "262",
    "question": "Se pueden observar histiocitos en citologías de pacientes con:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Menstruación.",
      "Menopausia.",
      "Infección."
    ]
  },
  {
    "id": "263",
    "question": "Las células \"de clue\" son típicas de la infección por:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Gardnerella.",
    "incorrect_answers": [
      "Candida albicans.",
      "Actinomyces.",
      "Clamydias."
    ]
  },
  {
    "id": "264",
    "question": "¿Cuál es la infección fúngica más frecuente en embarazadas?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Candida albicans.",
    "incorrect_answers": [
      "Candida glabrata.",
      "Candida vaginales.",
      "Candida aureus."
    ]
  },
  {
    "id": "265",
    "question": "¿Cuál es el parásito más frecuente en patología cervicovaginal?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Trichomonas.",
    "incorrect_answers": [
      "Clamydia.",
      "Candida.",
      "Actinomyces."
    ]
  },
  {
    "id": "266",
    "question": "Las anormalidades epiteliales incluyen:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas son anormalidades epiteliales.",
    "incorrect_answers": [
      "Células escamosas atípicas.",
      "Lesiones escamosas de bajo y alto grado.",
      "Células glandulares atípicas."
    ]
  },
  {
    "id": "267",
    "question": "¿Cuál de las siguientes infecciones puede producir alteraciones precancerosas?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "La infección por HPV.",
    "incorrect_answers": [
      "La infección por Candida albicans.",
      "La infección por trichomonas.",
      "La infección por criptococcus."
    ]
  },
  {
    "id": "268",
    "question": "El coilocito es:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Una célula escamosa madura con gran cavidad perinuclear.",
    "incorrect_answers": [
      "Una célula basal o parabasal vacuolada.",
      "Un histiocito reactivo.",
      "Ninguna de las anteriores es cierta."
    ]
  },
  {
    "id": "269",
    "question": "Las muestras de citología exfoliativa tienen por objeto identificar:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Células del cuerpo humano desprendidas de la epidermis.",
      "Células de los epitelios que revisten estructuras orgánicas abiertas al exterior.",
      "Células del mesotelio que tapizan las cavidades corporales."
    ]
  },
  {
    "id": "270",
    "question": "Las células de citología exfoliativa se pueden obtener por:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Frotamiento o raspado.",
      "Aprovechando líquidos que transportan los elementos descamados de forma espontánea.",
      "Mediante punción."
    ]
  },
  {
    "id": "271",
    "question": "El Pneumocystis carinii es un protozoo que se diagnostica en:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Citología respiratoria.",
    "incorrect_answers": [
      "Citología ginecológica.",
      "Citología de derrames.",
      "Citología urinaria."
    ]
  },
  {
    "id": "272",
    "question": "En el lavado bronquial aparecen:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Macrófagos y células inflamatorias.",
    "incorrect_answers": [
      "Células cilíndricas y caliciformes.",
      "Células escamosas.",
      "Células bronquiales."
    ]
  },
  {
    "id": "273",
    "question": "El material para el estudio del aparato digestivo, se puede obtener por:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Cepillado con fibroscopio.",
    "incorrect_answers": [
      "Vómitos.",
      "Sonda nasogástrica",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "274",
    "question": "Una de las siguientes NO es una célula del estómago:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Células de Langerhans.",
    "incorrect_answers": [
      "Células principales.",
      "Células parietales.",
      "Células argentafines."
    ]
  },
  {
    "id": "275",
    "question": "La toma de muestra del líquido sinovial se denomina:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Artrocentesis.",
    "incorrect_answers": [
      "Toracocentesis.",
      "Paracocentesis.",
      "Paracentesis."
    ]
  },
  {
    "id": "276",
    "question": "La citología del raspado de la piel se denomina:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Test de Tzank.",
    "incorrect_answers": [
      "Test de células epiteliales.",
      "Test de Raim.",
      "Test de Apgar."
    ]
  },
  {
    "id": "277",
    "question": "¿En qué patología no está recomendada la PAAF?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Apendicitis.",
    "incorrect_answers": [
      "Enfermedad fibroquística de la mama.",
      "Casos de bocio.",
      "Tiroiditis."
    ]
  },
  {
    "id": "278",
    "question": "¿Por cuántos lóbulos de tejido glandular están formadas las mamas?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "15 a 20.",
    "incorrect_answers": [
      "10 a 15.",
      "5 a 10.",
      "20 a 25."
    ]
  },
  {
    "id": "279",
    "question": "Señale, de entre los siguientes, cuáles son tumores benignos:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todos constituyen tumores benignos.",
    "incorrect_answers": [
      "Hamartomas.",
      "Papiloma intraductal.",
      "Adenoma de pezón."
    ]
  },
  {
    "id": "280",
    "question": "Una modificación de la célula folicular del tiroides es la:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Célula Hürthle.",
    "incorrect_answers": [
      "Célula Langerhans.",
      "Célula parafolicular.",
      "Célula C."
    ]
  },
  {
    "id": "281",
    "question": "Las lesiones benignas del tiroides presentan una citología típica; señala qué citología de las siguientes es\ncorrecta:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas las citologías anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Bocio coloide o nodular: abundante coloide, placas de células foliculares pequeñas, macrófagos,\nmetaplasma oncocítico.",
      "Tiroiditis linfocítica crónica (Hashimoto): mezcla diagnóstica de células linfoides polimorfas y células\nfoliculares grandes con frecuente cambio oncocítico.",
      "Tiroiditis subaguda (De Quervain): fondo inflamatorio mixto, granulomas epitelioides, células gigantes,\ndegeneración gránulo-vacuolar."
    ]
  },
  {
    "id": "282",
    "question": "La zona medular del ganglio linfático contiene:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas las células anteriores se encuentran en la zona medular del ganglio linfático.",
    "incorrect_answers": [
      "Linfocitos.",
      "Histiocitos mononucleares.",
      "Inmunoblastos."
    ]
  },
  {
    "id": "283",
    "question": "En la enfermedad de Hodgkin, ¿qué célula se observa en las muestras de PAAF?.",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Célula de Reed-Sternberg.",
    "incorrect_answers": [
      "Célula de Hürthle.",
      "Célula de Langerhans.",
      "Célula cerebriforme."
    ]
  },
  {
    "id": "284",
    "question": "Las sialoadenitis agudas bacterianas suelen afectar:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Glándulas salivales mayores.",
    "incorrect_answers": [
      "Glándula salival sublingual.",
      "Todas las glándulas.",
      "Glándula parótida."
    ]
  },
  {
    "id": "285",
    "question": "¿Cuáles son las ventajas de la PAAF testicular?",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son ventajas de la PAAF.",
    "incorrect_answers": [
      "Permitir el diagnóstico de malignidad y la indicación de tratamiento quirúrgico inmediato",
      "Permitir la subclasificación de la neoplasia.",
      "Permitir el diagnóstico de las lesiones inflamatorias"
    ]
  },
  {
    "id": "286",
    "question": "La Inmunocitoquímica:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Se compone de un conjunto de técnicas diseñadas para identificar Ag mediante el empleo de anticuerpos.",
      "Se emplea sobre cultivos celulares.",
      "La herramienta fundamental es el anticuerpo."
    ]
  },
  {
    "id": "287",
    "question": "En la inmunocitoquímica, ¿qué inmunoglobulina es la que más se utiliza?.",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Ig G.",
    "incorrect_answers": [
      "Ig M.",
      "Ig E.",
      "Ig A."
    ]
  },
  {
    "id": "288",
    "question": "La citometría de flujo es:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Una técnica de análisis de los componentes estructurales de las células mediante fenómenos ópticos.",
    "incorrect_answers": [
      "Una técnica de análisis mediante lentes ópticas.",
      "Una técnica de análisis mediante fenómenos fotoquímicos",
      "Todas son ciertas."
    ]
  },
  {
    "id": "289",
    "question": "Es una ventaja de la Citometría de flujo frente al microscopio de fluorescencia:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Posibilidad de empleo de múltiples marcajes.",
      "Posibilidad de analizar un alto número de partículas.",
      "Gran sensibilidad y objetividad."
    ]
  },
  {
    "id": "290",
    "question": "Son componentes de un citómetro de flujo:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todos son componentes.",
    "incorrect_answers": [
      "Sistema de pipeteo y análisis.",
      "Sistema óptico.",
      "Sistema electrónico."
    ]
  },
  {
    "id": "291",
    "question": "En genética molecular se conoce como sonda a:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Un fragmento de ADN o ARN.",
    "incorrect_answers": [
      "Un fragmento de tejido.",
      "Un isotopo radiactivo.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "292",
    "question": "Para el estudio molecular los bloques de parafina se cortan habitualmente a:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "5 - 7 micras.",
    "incorrect_answers": [
      "3 - 4 micras.",
      "2 - 3 micras.",
      "4 micras."
    ]
  },
  {
    "id": "293",
    "question": "Las técnicas de Inmunofluorescencia se realizan casi siempre sobre tejido:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Congelado.",
    "incorrect_answers": [
      "Fijados en formol al 10%.",
      "Fijados en Bouin.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "294",
    "question": "La fotografía en el Servicio de Anatomía Patológica tiene un papel importante, pues con él se consigue:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Perpetuar las imágenes con carácter didáctico.",
      "La transmisión de información de importancia diagnóstica.",
      "En el caso de la fotografía en microscopía electrónica es necesaria para el diagnóstico."
    ]
  },
  {
    "id": "295",
    "question": "En la fotografía macroscópica las imágenes pertenecen a:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Biopsias y órganos completos.",
    "incorrect_answers": [
      "Cadáveres.",
      "Muestras de tejidos.",
      "Todo lo anterior."
    ]
  },
  {
    "id": "296",
    "question": "En la fotografía macroscópica se utiliza un equipo fotográfico compuesto por:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Por todo lo anterior está compuesto el equipo.",
    "incorrect_answers": [
      "Tablero donde se coloca la muestra.",
      "Regla para identificar el tamaño de la muestra.",
      "Columna donde se sustenta."
    ]
  },
  {
    "id": "297",
    "question": "¿De qué color es la base del tablero en la fotografía macroscópica?.",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Verde.",
    "incorrect_answers": [
      "Roja.",
      "Amarillo.",
      "Azul."
    ]
  },
  {
    "id": "298",
    "question": "En microscopía electrónica la imagen que se obtiene:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Tiene poco contraste y falta luminosidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Presenta muy buena resolución.",
      "Es mediante un microscopio triocular.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "299",
    "question": "En microscopía electrónica se visualizan imágenes pertenecientes a:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Ultraestructuras.",
    "incorrect_answers": [
      "Biopsias.",
      "Citologías.",
      "Organos."
    ]
  },
  {
    "id": "300",
    "question": "En microscopía electrónica el fijador ideal es:",
    "group": "C1",
    "category": "tecnicoEspecialistaAnatomiaPatologica",
    "correct_answer": "Glutaraldehído.",
    "incorrect_answers": [
      "Metacrilato.",
      "Epoxirresina.",
      "B-5."
    ]
  }
];
export default preguntas